<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
<item>
<title>Grvndtriss der Festvng Arensborch</title>
<author>Georg v. Schwengeln</author>
<description><![CDATA[
<p>
    Lk./p. 46: Raid, Tõnu; Suurmaa, Lauri; Hurt, Kerli; Kirkmann, Mari-Ly; Tuch, Boris. Eesti linnade plaanid 1584-2011 = Maps of the towns of Estonia = Pläne der estnischen Städte = Планы городов Эстонии (и Санкт-Петербурга и Риги). Tallinn, Grenader, 2013. >> Military Archives of Sweden, sfp arensburg nr 1
</p>

<div class="explicationTxt">

<strong>Kuressaare piiskopilinnus</strong>

<p>
Esimese teadaoleva linnuseplaani koostas 1641. aastal arvatavasti luurajana siin viibinud Rootsi
fortifikatsiooniinsener Georg von Schwengeln.
Esitan selle plaani eksplikatsiooni eestikeelse esmatõlke:
</p>

<p>
A. Der Stock - lossi siseõu.<br/>
B. Lang Harm - vahitorn Pikk Hermann.<br/>
C. Der porten turm mit der Cortigar - väravatorn vahtkonnaruumidega.<br/>
D. Stirwoldt - kaitsetorn Sturvolt.<br/>
E. Stadhalters Losire - Taani asehalduri ruumid kaitsemüüri idanurgas.<br/>
F. Kakelborch - kahuripesa kirdekurtiinil.<br/>
G. Fortenau - suurtükitorn Põhjabastionil*.<br/>
H. Die 3 Cortinen seint stein v. nicht erden - 3 kividest laotud, kuid mullaga kindlustamata
kurtiini.<br/>
I. 4 bastioni kaitsemüüri nurkades.<br/>
K. Wolfs turm - Wolffi** torn vana kastellmüüri läänenurgas.<br/>
L. Allerhandt Losamenter - mitmesugused ruumid (katusealused) loodekurtiini siseküljel.
</p>

<p>
* Luurajale jäi tornis sisseseatud kirik ilmselt märkamata.<br/>
** Heinrich von Ludinghausen-Wolff oli viimane Maasilinna foogt, kelle innukust ordualade
loovutamisel Taani kuningale pärjati asehalduri tiitliga; see torn oli ilmselt tema residents, kuna
Wolff tituleeriti Maasilinna asehalduriks, aga ordulinnus õhiti.
</p>

<p>
Linnuseplaanile on joonistatud ka aed (Garten) ja hobusetall (Pferdt stall) lossiukse ees, maneež
(Reit haus) linnusevärava ees, lattaed (Stacket) vallikraavi kaldal, sõjalise tähtsusega kõrgendik
(högde) maneežist idas, uus sadamakai linnusest läänes ning tuulikud ja linnakodanike majad
(Hakelwerck) linnusest põhjas. Unna kirikut enam pole, see põletati Kalmari sõjas 1612.
</p>

Kalle Kesküla

</div>]]></description>
<guid>isbn=9789949512096;riksarkivet.se=SE/KrA/0406/28/002/001</guid>
<!-- <link>http://www.genealoogia.ee/saaremaa/kuressaare%20piiskopilinnus%201641.jpg</link> -->
<link>https://drive.google.com/file/d/1Bw3v8VQFNEE3AZIga4nhpI2GtJl4hY7u/view?usp=sharing</link>
<!-- <link>http://www.genealoogia.ee/saaremaa/Kuressaare%20piiskopilinnus%201641.pdf</link> -->
<link>https://sok.riksarkivet.se/bildvisning/K0012272_00001</link>
<link>http://www.ester.ee/record=b2923516*est</link>
<pubDate>Tue, 01 Jan 1641 00:00:00 +0000</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
