<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>DIGAR</title>
<language>et</language>

<item>
<title>Nõmme : Harjumaa 1935 a.</title>
<author>Karl Kriisk, A. Tibar, Johannes Arro, Maks Tenner, Eesti Kaitsevägi; Topo-hüdrograafia osakond.</author>
<guid>isbn=978-9949-609-20-8</guid>
<pubDate>Tue, 01 Jan 1935 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:301195</link>
</item>

<item>
<title>Suurupi : Harjumaa 1936 a.</title>
<author>Ants Koik; Eesti Sõjavägi, Topo-hüdrograafia osakond</author>
<guid>isbn=978-9949-609-10-9</guid>
<pubDate>Wed, 01 Jan 1936 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:301141</link>
<anchor>1936.W</anchor>
</item>

<item>
<title>Tallinn : Harjumaa 1936. a.</title>
<author>Karl Kriisk, Eduard Öngo, August Tibar, Priidik Vellema, V. Ruusalu; Eesti Kaitsevägi, Topo-hüdrograafia osakond</author>
<guid>isbn=978-9949-609-11-6</guid>
<pubDate>Wed, 01 Jan 1936 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:301501</link>
</item>

<item>
<title>Tallinna linna plaan 1940</title>
<author>Tarbetrükk</author>
<description><![CDATA[

<div class="explicationTxt">
1930. aastate II poolel toimusid radikaalset laadi uuendused. Linna keskosa rekonstrueerimist määrasid Tallinna kesklinna magistraalide ja olulisemate tänavate ruumilise mõju kujundamise projektid. Nendega määrati tänavatele punased jooned, tänava äärde püstitatud hoonete pikkus, kõrgus, hoonestusviis ja palju muudki. 1935.-1939. a. rajati projektide alusel peamiselt vanade puitmajade asemele 108 nelja- või enamakorruselist maja. Kõige intensiivsem ehitus kestis endiselt läänepoolsetes linnajagudes.

<p>
Tallinna välisilmet mõjutas 1936. a. algatatud kodukaunistamise hoogtöö, mis haaras ka perifeerseid piirkondi. Koplisse ja mujale rajati purskkaevud, dekoratiivsed lilleklumbid, spordirajatised jms. Sadade entusiastide kodukaunistamise haare laienes kohalike väärtuste selgitamisele ning populariseerimisele. Seltsiliikumine oli neil aastatel väga edukas. Oli tavaline, et vabrikutööline osales näiteringi või orkestri tegevuses, kuulus jalgpallimeeskonda või osales aktiivselt vabatahtliku tuletõrje ja kaitseliidu üritustel. Plaanil on näha Viru väljaku kohal asunud spordiseltsi „Kalev” plats, kus toimus suur osa spordiüritustest ja mida talvel kasutati liuväljana.
</p>

1930. aastatel oli peamine Tallinna plaanide tegija Julius Männiku kivitrükikoda, mis oli Kalamajas sisse seatud juba 1923. a. Plaane ajakohastati igal aastal ning neid võib pidada usaldusväärseteks infoallikateks. Sellel viimasel J. Männiku Tallinna plaanil on toodud ka projekteeritud tänavad, kuid 1939. a. alanud II maailmasõda tõi suuri muutusi ning andis arengule paljudeks aastateks teise suuna. Uued võimud korraldasid ulatuslikke küüditamisi, vangistamisi ja hukkamisi. Tallinna välisilme muutus oluliselt pärast eriti ränka pommitamist 9. ja 10. märtsil 1944. aastal. Hävis 1545 ja kahjustada sai 3350 hoonet, hukkus 554 tsiviilisikut, 50 Saksa sõdurit ning 121 sõjavangi. Kahjuks jätkusid sõjajärgsetel aastatel ulatuslikud repressioonid 1953. aastani, mil suri J. Stalin.

</div>

<div class="explicationTxt">
In the second half of the 1930s radical innovations took place in Tallinn. Reconstruction of the town centre was based on the through roads and important streets and sought to shape the overall spatial effect. Red lines on the blueprint indicated for each street the appropriate length, height and styles of the various buildings, and other aspects. Based on these designs, from 1935 to1939 the old, mostly wooden houses were replaced by 108 four-storey or higher buildings. The most intensive construction activity took place in the western part of the town.

<p>
Tallinn’s appearance was also influenced by the neighbourhood beautification campaigns initiated in 1936, which also affected the peripheral districts. Fountains, decorative flower beds, recreational buildings etc. appeared in Kopli and elsewhere. The campaign became very popular and hundreds of enthusiasts promoted its values. All kinds of societies flourished in those years. It was common for a factory worker to be a member of an amateur dramatics group, orchestra or soccer team, or take active part in voluntary fire fighting or the volunteer defence corps. The square visible on the map belonged to the Kalev sports club and it was situated on the site of the present-day Viru Square. Many sports events took place there and it served as an ice-skating rink in the winter.
</p>

The leading mapmaker in the 1930s was Julius Männik’s lithographic printing office, established in Kalamaja district in 1923. The maps were updated yearly and can be considered trustworthy sources of information. This last map of Tallinn by J. Männik also shows some projected streets, but the Second World War which broke out in 1939 brought about big changes and altered the direction of the city’s future development. The new authorities carried out massive deportations, and imprisoned and executed many people. Tallinn’s appearance was much changed by especially heavy bombing on 9 and 10 March 1944. The bombing destroyed 1545 buildings and damaged a further 3350, and killed 554 civilians, 50 German soldiers and 121 prisoners of war. Unfortunately the massive repression continued after the war, until 1953, the year of Stalin’s death.

</div>

]]></description>
<guid>isbn=9789949539369;nlib.ee=KTA 12.671</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1939 00:00:00 +0000</pubDate>
<legends>legend1939.jpg</legends>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:113092</link>
<link>https://web.archive.org/web/20170920151149/http://www.nlib.ee/e-naitused/index.php?id=17308</link>
</item>

<item>
<title>Nõmme linna plaan</title>
<author>Julius Männik, J. Müller</author>
<guid>isbn=9789949539031;nlib.ee=KTC 7.953</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1939 00:00:00 +0000</pubDate>
<legends>legend1939.Nomme.jpg</legends>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:112831</link>
<anchor>1939.Nomme</anchor>
</item>

</channel>
</rss>
