<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Vanalinnad</title>
<language>ru</language>
<item>
<title>Таллин (O-35-14) : Эстонская ССР</title>
<author>СССР. Генеральный Штаб</author>
<description><![CDATA[

<div class="explicationTxt">
Kaartide ja linnaplaanide moonutamise nõue kehtis Nõukogude ajal ainult avalikkusele määratud trükiste kohta. Loomulikult tehti ametkondlike või teenistuslike vajaduste tarbeks täpseid kaarte, kuid need kandsid märget „salajane” või vähemalt „teenistusalaseks kasutamiseks”. Selliseid kaarte võisid valmistada Geodeesia ja Kartograafia Peavalitsuse ja Kindralstaabi asutused, teenistusalaseks kasutamiseks määratud leebema piiranguga kaarte ka mõned tsiviilasutused. Salajase kaarditoodangu alla kuulusid esmajoones sõjaväe tarbeks mõeldud topograafilised kaardid, mille mõõtkavad on vahemikus 1:1 000 000 kuni 1:5000. Rahvusvahelises võrdluses olid need väga põhjalikud ja detailsed. Valmistati ka eraldi suuremõõtkavalisi kaardilehti tiheasustusalade kohta. Need erikaardid varustati tänavanimede loendiga ja neid võib pidada selle aja täpseteks linnaplaanideks.

<p>
Siin olevalt topograafiliselt kaardilt vaatab vastu juba 370 000 elanikuga Tallinn. Sõjajärgsetel taastamisaastatel rajati kesklinnas Uue turu asemele Oktoobri väljak, ehitati välja Viru väljak ja Estonia esine esplanaad. Eelis anti tööstusettevõtetele, mida rajati Lasnamäele, Pärnu maantee äärde, Männikule, Kadaka piirkonda. Üleforsseeritud majanduse arendamine põhjustas elanike arvu kiire kasvu ja elamispinna kõrvetava puuduse. Jagati välja ligi 2000 uut eramukrunti ning kujunesid suured eramajade piirkonnad Merivälja, Pirita, Kose, Mähe, Maarjamägi, Pääsküla, ka Nõmme ja Lilleküla. 1960ndatel said alguse suurpaneelelamute ehitus ja vabade maa-alade intensiivne hõlvamine. 1961. a. alustas tööd Tallinna Elamuehituskombinaat. Esimesed korrusmajadega elurajoonid oli Pelgurand ja Mustamäe.
</p>

Kuna Eesti asus Nõukogude Liidu välispiiril, oli siin tihedalt sõjaväeosi ja sõjalisi objekte. Kaardil võib Õismäe linnaosa lähedal Astangul asuvate hoonete juures näha märget пион. лагерь ehk pioneerilaager. Tegelikult asus seal suurtükirelvastuse ja laskemoona baasladu. Paljassaare läänetipul on hooned, mille juurde on märgitud свx. ЛАОД (рыб.) ehk kalurisovhoos nimega LAOD. Tegelikult asusid seal mereväe meremiinide ja torpeedode laod. Selgub, et isegi salajastel plaanidel ja kaartidel on sõjalise tähtsusega objekte ära jäetud või nimetatud pettenimedega. Nii Nõukogude Liit kui ka Ameerika Ühendriigid pildistasid tehiskaaslastelt süstemaatiliselt teineteise territooriume ning olid üsna hästi kursis objektide tegeliku otstarbega.
</div>

<div class="explicationTxt">

The requirement to distort maps and city plans in Soviet times applied only to those publications that were meant for the general public. Naturally, accurate maps were drawn for departmental or work-related purposes, but they were marked as ‘secret’ or at least ‘for office use only’. These maps were made by the Main Administration of Geodesy and Cartography and the General Staff institutions; some other maps that were intended for work-related purposes were made by certain civil institutions. The classified maps primarily included the 1:1,000,000 to 1:5000 scale topographical maps intended for the army. These maps were very thorough and detailed compared to international maps. Special large-scale maps were also drawn for densely populated areas. Those special maps were provided with indexes of street names and they can be considered accurate city plans of that time.

<p>
On this topographical map we can see Tallinn as a city with 370,000 inhabitants. In post-war reconstruction years New Market in the city centre was reconstructed and named October Square. Besides the construction of Viru Square and the esplanade in front of the Estonian National Opera in the city centre, many industrial enterprises were founded in Lasnamäe, Männiku and in the environs of Pärnu and Kadaka Road. The overstrained development of the economy caused a rapid increase in the number of inhabitants in Tallinn and brought about a substantial lack of housing. Some 2000 new building lots were handed out and large areas of private housing like Merivälja, Pirita, Kose, Mähe, Maarjamägi, Pääsküla, and also Nõmme and Lilleküla, were created. The construction of large panel houses and the intensive occupation of unused areas started in the 1960s. Tallinna Elamuehituskombinaat (Tallinn Housing Factory) was founded in 1961. The first residential areas with apartment blocks were Pelgurand and Mustamäe.
</p>

Since Estonia was situated on the border area of the Soviet Union, there were a number of military bases and military sites here. Looking at the map, one sees the houses in Astangu, which is situated near Õismäe district, are marked as пион. лагерь, i.e. ‘pioneer camp’. Astangu was actually the base store for artillery weapons and ammunition. The buildings on the western side of Paljassaare peninsula are marked as свx. ЛАОД (рыб.), i.e. ‘the fishing sovkhoz named LAOD’ (warehouses). These buildings were actually the warehouses for floating mines and torpedoes. As it turns out, even the classified plans and maps did not include the correct names of military sites. Both the Soviet Union and the USA were mutually and systematically photographing each other’s territories from their satellites and were pretty much aware of the real purpose of such sites.

</div>

]]></description>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:112738</link>
<link>https://web.archive.org/web/20170920221407/http://www.nlib.ee/e-naitused/index.php?id=17306</link>
<guid>isbn=9789949539482;nlib.ee=ARKT-03546</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1968 00:00:00 +0000</pubDate>
<legends>legend1968.gif</legends>
</item>
</channel>
</rss>

