<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>DIGAR</title>

<item>
<title>Plan der Gouvernementsstadt Reval</title>
<author>Kluge &amp; Ströhm</author>
<description><![CDATA[

<div class="explicationTxt">

1880. aastaks oli Venemaa keskvõim kõrvaldanud mitu olulist takistust linna edaspidise arengu ees. 1877. a. kehtestati uus linnaseadus, mis tegi lõpu keskajast pärinevale ja seisuslikul alusel põhinevale linnaomavalitsusele. Pärast sõjakindlustuste likvideerimist oli kitsa ringkonna huve kaitsva linnarae kaotamine teiseks oluliseks ümberkorralduseks Tallinna arenguteel. Peterburi-Tallinna raudtee valmimine 1870. a. aitas kaasa tööstuste rajamisele. Samal ajal toimus peamiselt Eesti maaelanike arvel linlaste arvu märgatav kasv, suurenesid senised eeslinnad ning lisandus uusi. Seltsitegevuse elavnemine tõi kaasa paljude ühiskondlike hoonete rajamise.

<p>
Tallinna majanduse hüppelise kasvu eel sai linnamaamõõtjaks Friedrich Johann Eurich, tema elutööks uus Tallinna üldmõõdistus 1879.-1881. aastal. F. J. Eurich koos kahe abilisega mõõdistasid umbes 58 km2 linna territooriumi 162 mõõdistusplanšetil, mis olid kasutusel veel 1930. aastatel. Samal ajal tehti linna üldnivelleerimine (insener A. Mickwitz). Tema põhjalikud ja sisutiheda informatsiooniga mõõdistusplanšetid on hindamatu allikas kõigile neile, kes uurivad Tallinna arengut ja muutusi. Eurichi mõõdistuste alusel koostas Tallinna Linnaameti tehniline büroo linna situatsiooniplaani, millele on esmakordselt kantud ka kõrgusjooned. Sellel plaanil oli igal kinnistul kaks numbrit: krepostinumber ja 1864. aasta kinnisvarahindamise number.
</p>

1870ndatest suurenes Tallinna külastavate inimeste arv. Peale populaarse Kadrioru kuurordi valiti järjest sagedamini puhkusekohaks kõrvalisemaid piirkondi nagu Kopli, Kadaka küla, Pirita, Haabersti. Puhkajate, turistide ja ärireisijate arvu suurenemine viis juba 1870ndatel Tallinna oludes uut liiki linnaplaanide – turismikaartide – vajaduseni. Need olid võimalikult ülevaatlikud ja kergesti loetavad, liigne detailirohkus siin ainult segas. Plaani juurde kuulus tänavate ja oluliste objektide loend ning nende kiireks leidmiseks pidi plaan olema jagatud tähtede ja numbritega tähistatud ruutudeks. Tallinna linnaplaanide ja reisijuhtide peamiseks väljaandjaks sai Tallinnas asuv raamatukaubamaja Kluge & Ströhm, plaane trükiti Lindforsi pärijate trükikojas. Hoolimata Tallinna kuulumisest Vene riigi koosseisu olid kaardid kuni I maailmasõja alguseni peamiselt saksakeelsed.

</div>

<div class="explicationTxt">

In 1880 the central power of Russia removed several important obstacles that had slowed down the town’s further development. In 1877 a new town law had been adopted, putting an end to the municipal government which originated from the medieval period and was based on a person’s position in society. Abolishing the old town council that had protected only the interests of a smaller group of citizens was the second important step in Tallinn’s development after liquidation of the military strongholds. Building the St Petersburg-Tallinn railway in 1870 helped to create new industries. At the same time the number of citizens grew as the number of people living in the rural areas decreased; this led to the growth of the existing suburbs, and also new suburbs emerged. As the people became more active, creating organizations and associations, new public buildings were built.

<p>
Before the sudden growth in Tallinn’s economy Friedrich Johann Eurich became the land surveyor. Carrying out new Tallinn’s general surveys in 1879-1881 became his life’s work. F. J. Eurich and his two assistants surveyed around 58 km2 of the town’s territory in 162 survey sheets, that were still being used in the 1930s. At the same time the town’s general levelling was carried out (by the engineer A. Mickwitz). His substantial and thorough survey sheets are a most valuable source for those who study Tallinn’s development and changes. On the basis of Eurich’s surveys, the Tallinn City Administration Technical Bureau drafted the town situation map, where for the first time the relief is also shown. On this map every property has two numbers: krepost-number and property assessment number for the year 1864.
</p>

In the 1870s the number of people visiting Tallinn started to grow. As well as Kadriorg spa, remote places like Kopli, Kadaka village, Pirita and Haabersti were also chosen to spend holidays in. Due to the growing number of holidaymakers, tourists and business people in Tallinn the need for a new kind of town map, i.e. tourist maps, emerged in the 1870s. These maps were very general and easy to read, too many details would not have been appreciated. The index of street names and major buildings was added to the map and to help locate them the map was to be divided into a grid with numbers and letters. Kluge & Ströhm – the bookshop situated in Tallinn – became the main publisher for Tallinn town maps and tourist guides; the maps were printed in Lindfors’s printing house. In spite of Tallinn being part of Russia, till the beginning of the First World War the maps were mainly in the German language.

</div>

]]></description>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:44039</link>
<link>https://web.archive.org/web/20170920163551/http://www.nlib.ee/e-naitused/index.php?id=17313</link>
<guid>isbn=9789949539000;nlib.ee=KTA 5.100</guid>
<pubDate>Tue, 01 Jan 1901 00:00:00 +0000</pubDate>
<legends>legend1901.jpg</legends>
</item>

<item>
<title>Эстляндская губерния. 2-29 Ревельский уезд</title>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=218389</link>
<guid>ra.ee=EAA.2072.5.836 leht 8</guid>
<pubDate>Sun, 1 Jan 1899 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1899.Viimsi</anchor>
</item>

<item>
<title>Эстляндская губерния. 3-28 Ревельский уезд</title>
<author>Лазаревский</author>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=218443</link>
<guid>ra.ee=EAA.2072.5.836 leht 23</guid>
<pubDate>Mon, 21 Aug 1899 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1899.Haabersti</anchor>
</item>

<item>
<title>Эстляндская губерния. 3-29 Ревельский уезд</title>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=218444</link>
<guid>ra.ee=EAA.2072.5.836 leht 24</guid>
<pubDate>Sun, 1 Jan 1899 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1899.Pirita</anchor>
</item>

<item>
<title>Эстляндская губерния. 4-28 Ревельский уезд</title>
<author>Лазаревский</author>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=200581</link>
<guid>ra.ee=ERA.T-6.3.600 leht 2</guid>
<pubDate>Mon, 21 Aug 1899 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1899.Nomme</anchor>
</item>

<item>
<title>Эстляндская губерния. 4-29 Ревельский уезд</title>
<author>Коневь, Павловский</author>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=102797</link>
<guid>ra.ee=ERA.T-6.3.601 leht 1</guid>
<pubDate>Wed, 20 Sep 1899 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1899.Kurna</anchor>
</item>

</channel>
</rss>
