<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>DIGAR</title>
<language>et</language>

<item>
<title>II-29 Viimsi</title>
<author>Sõjaväe Topograafia Jaoskond</author>
<description><![CDATA[

Plaanil näidatud kõrgusarvud on süldades (2,1336 m), meresügavused meetrites.

<div class="explicationTxt">

Tallinna hoogne areng, mis sõdade ja revolutsioonisündmuste tõttu oli pidurdunud, võis nüüd taas jätkuda. 1920. aastatel suurenes Tallinna rahvastik aeglaselt. Kui 1923. aastal elas linnas 128 000 elanikku, siis 1930. aastaks kasvas see 130 000ni. 1. jaanuaril 1928 teostus raha- ja pangareform. Markade ja pennide asemel võeti kasutusele kroonid ja sendid, kroon viidi kulla alusele. Pikaajaliste krediitide andmine tööstusele, ehitusele ja laevandusele läks vastloodud Pikalaenu Panga kompetentsi. Majanduse stabiliseerimine mõjus soodsalt ka ehitustegevusele. Eriti intensiivselt toimus see äärelinnades, mille tõttu linna-kehandi muutused paistsid märksa enam silma kui raudteeringiga ümbritsetud kesklinnas. Paraku ei jõutud kõiki muutusi operatiivselt uutele linnaplaanidele kanda.<br/><br/>
    
1920. aastatel oli juhtivaks Tallinna linnaplaanide väljaandjaks kirjastus Üldise Ajakirjanduse Kontor (G. Paju). Plaanidel puudus väljaandmisaasta ning need ilmusid koos muude trükiste, s-h. võõrkeelsete linnajuhtidega. Siin esitatud 1928. aastaga dateeritud Tallinna plaan ilmus koos IX üldlaulupeo ja Tallinna juhiga. Kaardijoonis on sama, mis u. 1923. a. Rahvaülikooli kirjastatud Tallinna plaanil. Lisandunud on Kaarli puiestee ja Vabaduse väljak, plaanile on märgitud hipodroomi asukoht, linnaosade piirid ja uued tänavanimed. Eeslinnades toimunud muutused kajastuvad alles 1930. aasta plaanidel.

</div>

<div class="explicationTxt">

After years of degradation because of wars and revolution, Tallinn resumed its progress in the 1920s. The city’s population was growing slowly – 128,000 inhabitants in 1923 had become 130,000 by 1930. Monetary and bank reform was carried through on 1 January 1928. Mark and penny were replaced by kroon and cent, the kroon receiving validity in gold. The task of giving long-term credit to industries, construction and shipping was taken on by the newly founded Bank for Long-term Loans. Economic stability had a positive effect on construction activities which intensified especially in Tallinn’s suburbs where changes were more clearly visible than in the centre of town, which was surrounded by railway lines. Those changes unfortunately were not always recorded on new maps of the city.<br/><br/>

G. Paju’s company was the leading publisher of city maps by the 1920s. Their maps lacked any publishing date and were published in various printed materials, including foreign language city guides. The map presented here, dating from 1928, appeared with a guide to Tallinn and the 9th National Song Festival. The map’s content is broadly the same as that of a Tallinn plan published by the Rahvaülikool as late as about 1923. The only additions are the printed names of Kaarli Avenue and Vabaduse (Freedom) Square, the location of the Hippodrome, the border lines of city districts and new street names. Changes in the suburbs would not be recorded until the new city maps appeared in the 1930s.

</div>
]]></description>
<guid>ESTER=b16090664:isbn=978-9949-598-05-2</guid>
<pubDate>Wed, 01 Oct 1924 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:290995</link>
<link>https://web.archive.org/web/20170920152645/http://www.nlib.ee/e-naitused/index.php?id=17310</link>
<legends>legend1924Aegna.gif</legends>
<anchor>1924.Aegna</anchor>
</item>

<item>
<title>III-29 [Tallinn : Harjumaa]</title>
<author>Eduard-Adolf Bach, Sõjaväe Topograafia jaoskond</author>
<description>Plaanil näidatud kõrgusarvud on süldades (2,1336 m), meresügavused meetrites.</description>
<guid>isbn=9789949540228;nlib.ee=ARKT-03469</guid>
<pubDate>Wed, 01 Oct 1924 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:113829</link>
</item>

<item>
<title>Plaan nr. 1. Lisa sõjaministri ettepaneku 09.08.1924 nr. 10251/4791 juurde Vabariigi Valitsusele</title>
<author>Sõjaväe Topograafia Osakond</author>
<guid>ra.ee=ERA.T-6.3.1109 leht 1</guid>
<pubDate>Wed, 01 Oct 1924 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=100866</link>
<anchor>1924.Nomme</anchor>
</item>

<item>
<title>Eesti topograafiline kaart 1:25000, Kurna IV-29</title>
<author>E. Bach</author>
<description>Plaanil näidatud kõrgusarvud on süldades (2,1336 m)</description>
<guid>ra.ee=ERA.T-6.3.112 leht 1</guid>
<pubDate>Wed, 01 Oct 1924 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=100495</link>
<anchor>1924.Kurna</anchor>
</item>

<item>
<title>Nõmme</title>
<author>Karl Puhvel</author>
<guid>isbn=9789949539017;nlib.ee=KTA 5.095</guid>
<pubDate>Fri, 01 Jan 1926 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:113815</link>
<anchor>1926.Nomme</anchor>
</item>

<item>
<title>Eesti topograafiline kaart 1:25000, III-28, Harjumaa</title>
<author>V. Rosenberg</author>
<description>Plaanil näidatud kõrgusarvud on süldades (2,1336 m), meresügavused meetrites.</description>
<guid>ra.ee=ERA.T-6.3.97 leht 1</guid>
<pubDate>Fri, 01 Jan 1926 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=100457</link>
</item>

</channel>
</rss>
