<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Vanalinnad</title>
<language>et</language>

<item>
<title>Tallinn : [lisa teatmikule "Tallinn"]</title>
<author>Eesti Riiklik Kirjastus</author>
<description><![CDATA[

<div class="explicationTxt">

Nõukogude režiim tundis paranoilist hirmu välismaiste spioonide ja kodumaiste rahvavaenlaste ees. Nende tegevuse piiramiseks tuli rakendada erakordset ettevaatust. Tõesed maakaardid ja linnaplaanid ei tohtinud olla rahvale kättesaadavad. Veidigi täpsema plaani avastamine kellegi kodus võis olla karmide karistuste määramise põhjuseks. Igaks juhuks korjati ära ka sellised kaardid, mille avaldamiseks oli saadud varem tsensuuriametilt luba. Näiteks 1944/45 ilmunud Eesti kaart mõõdus 1:300 000 korjati kasutuselt peagi pärast trükist ilmumist. Kokkuvõttes ei ilmunud Nõukogude võimu perioodil ka Tallinna kohta ühtki avalikkusele mõeldud trükist, mida saaks tavaarusaamade järgi linnaplaaniks pidada.

<p>
1957. a. oli tunda veidi vabamaid tuuli. Tolleaegne Nõukogude Liidu juht Nikita Hruštšov pidas kompartei kongressil Stalini kuritegusid paljastava kõne. Eesti ametnikud kasutasid hetke ja nii läks 1957. a. suvel trükki linnajuht „Tallinn” koos siin toodud linnaplaaniga. Materjal oli reeglite kohaselt nii eesti kui ka vene keeles, mõlemad olid läbinud tolleaegse tsensuuriameti (ENSV Glavlit). Plaanil pole mõõtkava, puuduvad kõik tööstusettevõtted, sadam ja isegi lauluväljak, raudteest on näidatud vaid reisirongide kasutuses olnud liinid. Ometi osutus seegi liiga paljastavaks, sest valmis trükitud tiraaž müüki ei jõudnud. Tallinna plaanid korjati ära ja hävitati, raamat jõudis kauplustesse järgmisel aastal koos uue, kesklinna skeemiga. Selle sisu ei vaja kommentaare. Arhiivifondides ei leidu ühtki viidet selle vahetuse kohta. On aga teada, et algset plaani juhtus ühe taksojuhi käes nägema Geodeesia ja Kartograafia Peavalitsuse Balti Territoriaalse Inspektsiooni ülem, kelle ülesandeks oli kontrollida kaartide salajas pidamise reeglite täitmist. Usin ametnik sõitis sama taksoga otse julgeolekusse, sealt võisid valla pääseda ka eelkirjeldatud sündmused.
</p>

Nõukogude aja lõpuni eksisteerisid kõigis asutustes, mille tegevuses oli vajalik täpne kaardimaterjal, spetsiaalsed osakonnad, mille ametnikud hoidsid raudkappides vähegi täpsemaid kaarte ja linnaplaane. Kõige selle otstarvet ei mõistnud siis ega mõista nüüdki keegi.

</div>

<div class="explicationTxt">

The Soviet regime was paranoid about all kinds of foreign spies and local public enemies. Extreme care was taken to impede their hostile actions. Accurate maps and town plans were not made public. Even a slightly accurate map found at your home could lead to a punishment. Even previously censorship-allowed maps were later ordered to be recalled. For example, a 1:300,000 scale map of Estonia from 1944/45 was recalled shortly after its publication. Basically, no publication that could be considered a town plan of Tallinn for the wider public was issued during the Soviet regime.

<p>
The grip loosened a bit in 1957. The Soviet premier of the time, Nikita Khrushchev, gave a speech at the Communist Party Congress which revealed the criminality of Stalin. The officials in Estonia took advantage of the moment and a city guide Tallinn was printed in the summer of 1957, including the town plan shown here. According to the rules it was in both Estonian and Russian and censorship-allowed by the Estonian SSR’s Glavlit. The plan shows no scale and lacks any indication of industrial buildings, the harbour and even the song festival grounds. The railway is represented only by passenger train lines. Still, even this plan turned out to be too revealing as the printed copies never came to be sold. The plans were called in and destroyed. The guidebook was made available the following year with a new city-centre sketch map attached. The latter’s content needs no comment. The archives contain no reference to this substitution. However, it is known that the original plan was spotted in the hands of a taxi driver by the chief of the Baltic Territorial Inspection of the Main Administration of Geodesy and Cartography, whose task it was to check the observance of secrecy rules for maps. This diligent official took the same taxi straight to the NKVD, where the substitution process described above might have begun.
</p>

Up to the end of the Soviet era, every institution requiring precise map material for its work had a special department with officials keeping even the least accurate maps and town plans in iron lockers. No one could see the point of all this secrecy then – and no one can see it today.

</div>

]]></description>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:112753</link>
<link>https://web.archive.org/web/20170921112229/http://www.nlib.ee/e-naitused/index.php?id=17307</link>
<link>https://arhiiv.err.ee/guid/201104180146591010010002081001517C41A040000003824B00000D0F010434</link>
<guid>isbn=9789949539178;nlib.ee=KTC-20305</guid>
<pubDate>Tue, 01 Jan 1957 00:00:00 +0000</pubDate>
</item>

<item>
<title>Eesti topograafiline kaart ENSV Ülemnõukogu Presiidiumi tehtud parandustega (1:100 000). Генеральный штаб советской армии 0-35-14 (Таллин) Эстонская ССР Таллинская область</title>
<author>M. Semjonova</author>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=206126</link>
<guid>ra.ee=ERA.T-6.5.2 leht 8</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195273</link>
<guid>ID=4286</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4286</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195275</link>
<guid>ID=4287</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4287</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195491</link>
<guid>ID=4382</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4382</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195492</link>
<guid>ID=4383</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4383</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195493</link>
<guid>ID=4386</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4386</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195495</link>
<guid>ID=4387</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4387</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195430</link>
<guid>ID=4482</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4482</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195432</link>
<guid>ID=4483</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4483</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195404</link>
<guid>ID=4485</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4485</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195407</link>
<guid>ID=4486</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4486</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195408</link>
<guid>ID=4487</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4487</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195664</link>
<guid>ID=4582</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4582</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195666</link>
<guid>ID=4583</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4583</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195670</link>
<guid>ID=4585</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4585</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195673</link>
<guid>ID=4586</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4586</anchor>
</item>

<item>
<title>(Tallinna õhuvõte Maaameti fotolaost)</title>
<author>Северо-западное предприятие "Сельхозаэросьемка" министерство сельского хозяйства СССР</author>
<link>https://fotoladu.maaamet.ee/?arhiiv=195674</link>
<guid>ID=4587</guid>
<pubDate>Mon, 01 Jan 1951 00:00:00 +0000</pubDate>
<anchor>1951_4587</anchor>
</item>

</channel>
</rss>
