<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
<language>de</language>

<item>
<title>General-Karte von dem Rittergute Hark</title>
<author>F. Drewing, Alexander Ysenflamm, A. Müller, Louis Heinrich Osvald Buschmann</author>
<guid>ra.ee=EAA.3724.4.24 leht 1</guid>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=10524</link>
<pubDate>Fri, 01 Jan 1909 00:00:00 +0000</pubDate>
<legends>legend1909.jpg</legends>
<componentsregexp>^1909\.[NS]$</componentsregexp>
</item>

<item>
<title>Pharus-Plan Reval</title>
<author>Kluge &amp; Ströhm</author>
<description><![CDATA[

<div class="explicationTxt">

Euroopas 19. saj. keskel levinud rahvuslikud meeleolud jõudsid peagi ka Eestisse. 20. saj. algul oli rahvusliku liikumise raskuskese otsustavalt nihkunud Lõuna-Eestist Tallinna. 1904. aasta linnavolikogu valimistel said eestlaste saadikud kõige enam hääli.
Esimene eestikeelne Tallinna linna plaan ilmus 1907. a., väljaandjaks insener Herman Voldemar Reier. Kahjuks on plaan muutunud bibliofiilseks harulduseks ja seda ei ole üheski Eesti raamatukogus. Järgmised eestikeelsed Tallinna linnaplaanid ilmusid seoses 1910. aasta suvel peetud VII üldlaulupeoga. Siin esitatud plaanile on märgitud Suur-Tartu mnt. äärne laulupeoplats, kus toimuski ainult üks, VII üldlaulupidu. Sama aasta sügisel rajati samale kohale Laulupeo tänav. Ära on märgitud ka tulevase „Estonia” teatri asukoht. Enne Esimest maailmasõda ilmus veel Kluge&Ströhmi ning Pharuse koostööna „Pharuse-kaart Tallinna linnast”. Analoogilised plaanid ilmusid saksa ja vene keeles. Eesti keel oli omandanud teistega võrdväärse staatuse. Sama tendentsi võib märgata postkaartidel.<br/><br/>

Samal ajal toimusid Tallinnas ka muud muutused. Vahetult enne I maailmasõda rajati Tallinna ümbrusse võimas mere- ja maakindlustuste süsteem (Peeter Suure merekindlus) ning Tallinnast sai Balti laevastiku peamine baas. Uue sõjasadama kõrval rajati kolm suurt sõjalaevade tehast. Tallinna rahvastik, mis 1910. a. paiku oli umbes 100 000, kasvas 1917. aastaks ligi 160 000 inimeseni. Suur osa uutest elanikest oli pärit Venemaalt. Aastail 1915-1918 ilmus rohkem kui kunagi varem venekeelseid linnajuhte ja -plaane. Vene sõjaväe lüüasaamine Saksa vägedelt sundis tolleaegseid võime juba 1917. a. Tallinnast evakueerima suurt osa venekeelsetest elanikest. Seega lahkus äsja Tallinna asunud noorepoolne vallaline rahvas sama kiiresti ja valutult, kui ta mõned aastad varem siia toodi.

</div>

<div class="explicationTxt">

The nationalistic mood spreading in Europe in the mid-19th century soon reached Estonia also. At the beginning of the 20th century the centre of the nationalist movement had definitely moved from South Estonia to Tallinn. In 1904 at the elections for the town council the Estonian candidates got most of the votes.
The first Tallinn map in the Estonian language was published in 1907 by an engineer, Herman Voldemar Reier. Unfortunately, the map has become a bibliophilic rarity and cannot be found in any library. The next Tallinn maps to appear in the Estonian language were published in connection with the 7th Song Festival of 1910. On this map the song festival square (Laulu pidu plats) is located near Suur-Tartu Road – the 7th Song Festival was the only time this site was used. In the autumn of the same year, Laulupeo Street was built. The location of the future Estonia theatre has also been shown on the map. Before the First World War Kluge & Ströhm also cooperated with Pharus to publish Pharus’s map of Tallinn. Similar maps were also published in German and Russian. The Estonian language had gained equal status with these languages. The same tendency can be seen on the postcards too.<br/><br/>

At the same time there appeared in Tallinn other big changes. Just before the First World War a mighty sea and land fortress system (Peter the Great’s Sea Fortress) was created near Tallinn and Tallinn became the main base for the Baltic Navy. Next to the new military harbour three big warship building yards were established in Tallinn. The Tallinn population, which in 1910 had been approximately 100,000, by 1917 had grown to around 160,000 people. The majority of the new citizens came from Russia. In 1915-1918 more Russian language town maps and guides were published than ever before. The German defeat of the Russian Army in 1917 led the Government to evacuate most of the Russian-speaking inhabitants. Thus, young unmarried people who had recently moved to Tallinn left again as quickly and as painlessly as they had been brought here some years before.

</div>

]]></description>
<link>http://www.digar.ee/viewer/et/nlib-digar:112740</link>
<link>https://web.archive.org/web/20170920155020/http://www.nlib.ee/e-naitused/index.php?id=17312</link>
<guid>nlib.ee=ARKTC 7.920</guid>
<pubDate>Sun, 01 Jan 1911 00:00:00 +0000</pubDate>
</item>

<item>
<title>[Kubermangulinna Reveli (Tallinn) plaan]. План существующего расположения губернского города Ревеля</title>
<guid>ra.ee=ERA.T-6.3.1721 leht 1</guid>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=103596</link>
<pubDate>Thu, 01 Jan 1914 00:00:00 +0000</pubDate>
<componentsregexp>^1914\.[NS][WE]$</componentsregexp>
</item>

<item>
<title>Планъ земель, отчуждаемыхъ для нуждъ морской крепости Императора Петра Великаго Эстляндской губернии, Ревельскаго уезда Неггатской волости. [Дер. Ирро, Саха, земли имения Марта и Неггат]</title>
<author>K. Jodko</author>
<guid>ra.ee=EAA.3724.5.3278 leht 1</guid>
<link>http://www.ra.ee/kaardid/index.php/et/map/view?id=223986</link>
<pubDate>Thu, 01 Jan 1914 00:00:00 +0000</pubDate>
<legends>legend1914.Iru.jpg</legends>
<anchor>1914.Iru</anchor>
</item>

</channel>
</rss>
